**王銍**（），字性之，自號汝陰老民。汝陰（今安徽阜陽）人。

北宋學者[王昭素五世孫](../Page/王昭素.md "wikilink")，\[1\]父[王萃師事](../Page/王萃.md "wikilink")[歐陽修](../Page/歐陽修.md "wikilink")。王銍約生於元祐初年，幼而博學，讀書一目十行，\[2\]嘗從[歐陽修學習](../Page/歐陽修.md "wikilink")。大觀元年，王銍訪[曾布於京口](../Page/曾布.md "wikilink")，\[3\]曾布以三子[曾紆之女兒嫁之](../Page/曾紆.md "wikilink")。\[4\]南渡後寓居剡中，紹興初年，官[迪功郎](../Page/迪功郎.md "wikilink")，高宗建炎四年（1130年），權樞密院編修官。\[5\]绍兴四年（1134年）撰成《枢庭备检》，为右承事郎。绍兴五年乙卯（1135年），以右承事郎主管江州庐山太平观。\[6\]绍兴七年，遭[秦桧排擠](../Page/秦桧.md "wikilink")，避居[剡溪山](../Page/剡溪山.md "wikilink")，以詩詞自娛。世称雪溪先生，绍兴九年（1139）正月，献《元祐八年补录》及《七朝史》，由右承郎迁右宣义郎。\[7\]绍兴十三年癸亥（1143年），献《太玄经解义》，\[8\]绍兴十四年（1144年）卒。\[9\]著有《[默记](../Page/默记.md "wikilink")》一卷、《杂纂续》一卷、《侍儿小名录》一卷、《国老谈苑》二卷等書。有子[王廉清](../Page/王廉清.md "wikilink")、[王明清](../Page/王明清.md "wikilink")。

## 注釋

## 參考書目

  - 《[宋史翼](../Page/宋史翼.md "wikilink")》卷二七

[W](../Category/宋朝政治人物.md "wikilink")

1.  [晁說之](../Page/晁說之.md "wikilink")《景迂生集》卷十七《送王性之序》雲：“酸棗先生五世孫銍，字性之。”
2.  《[老學庵筆記](../Page/老學庵筆記.md "wikilink")》卷二載：“王性之讀書，真能五行俱下，往往它人才三四行，性之已盡一紙。後生有投贄者，且觀且卷，俄頃即置之。以此人疑其輕薄，遂多謗毁，其實工拙皆能記也。”
3.  《挥麈录余话》卷二：“大观丁亥，家祖守九江。”
4.  [汪藻](../Page/汪藻.md "wikilink")《浮溪集》卷二十八《右中大夫直寶文閣知衢州曾公墓志銘》：“公諱紆，字公袞……女一人，適右承事郎主管江州太平觀王銍。”[王明清](../Page/王明清.md "wikilink")《玉照新志》卷二：“文肅當國，先祖爲起曹郎中，一日忽見過曰：我今見曾三女兒，他日當爲公之子婦，時先妣方五六歲。又謂先人曰：曾三女，汝之夫人也。歸見文肅，呼先祖字雲：王樂道之子，三運使之婿，此兒他日名滿天下，然位壽俱嗇，奈何？已而文肅罷相，遷宅衡陽，北歸後，先祖守九江，遣先人訪文肅於京口，一見奇之，遂以先妣歸焉。後所言一一皆合，不差毫釐。”
5.  《[建炎以來系年要錄](../Page/建炎以來系年要錄.md "wikilink")》卷三五
6.  [汪藻](../Page/汪藻.md "wikilink")《浮溪集》卷二十八《右中大夫直宝文阁知衢州曾公墓志铭》
7.  《[建炎以来系年要录](../Page/建炎以来系年要录.md "wikilink")》卷一二五：绍兴九年正月丙申，“右承事郎主管台州崇道观王铚特迁一官。铚以国朝建隆至元符信史屡更，书多重复，乃以七朝国史自帝纪志传外，益以《宰执宗室世表、公卿百官年表》，常同为中执法，言于朝。诏铚奉祠中视史官之秩，尚方给札奏御。至是铚以《元祐八年补录》及《七朝史》上之，故有是命。”
8.  《[建炎以来系年要录](../Page/建炎以来系年要录.md "wikilink")》卷一四九：绍兴十三年八月丁未，“右宣义郎湖南安抚司参议官王铚献《太玄经解义》，赐白金三百两。”
9.  《[建炎以来系年要录](../Page/建炎以来系年要录.md "wikilink")》卷一五一：绍兴十四年三月戊寅，“右宣教郎新湖南安抚司参议官王铚献《祖宗八朝圣学通纪论》，诏迁一官。”《[建炎以来系年要录](../Page/建炎以来系年要录.md "wikilink")》卷一五二：绍兴十四年七月壬戌，“尚书礼部侍郎兼直学士院秦熺提举秘书省，掌求遗书。”《挥麈录后录》卷七：“先人南渡后，所至穷力抄录，亦有书几万卷。明清忧患之初，年幼力弱，秦伯阳遣浙漕吴彦猷渡江攘取太半。丁卯岁（1147年），秦桧之擅国。言者论会稽士大夫家藏野史以谤时政，初未知为李泰发家设也。”